\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,					% tamanho da fonte
	openright,				% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	twoside,				% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,				% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,			% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,			% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,		% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,	% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,				% idioma adicional para hifenização
	french,					% idioma adicional para hifenização
	spanish,				% idioma adicional para hifenização
	brazil,					% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}   % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	                         % Citações padrão ABNT

% ---
% Pacotes do usuário
% ---
\usepackage{todonotes}
\usepackage{listing}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Modelo de Monografia de \\ Trabalho de Conclusão de Curso com \abnTeX}
\autor{Gustavo Vieira Maia}
\local{Belo Horizonte}
\data{2019}
\orientador{Prof. Antônio de Pádua Braga}
%\coorientador{Prof. }
\instituicao{%
  Universidade Federal de Minas Gerais -- UFMG
  \par
  Escola de Engenharia
  \par
  Curso de Graduação em Engenharia Elétrica}
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}

% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Preâmbulo}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       	% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,         % color of internal links
    	citecolor=blue,        	% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      % color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---


% ---
% comandos criados
% ---
\newcommand{\code}{\texttt}
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% ---
\imprimirfolhaderosto
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ Dedicatória.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{
			Epígrafe.
		}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---
% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

 \textbf{Palavras-chaves}:
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   This is the english abstract.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: latex. abntex. text editoration.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[Ex.] Exemplo
%  \item[456] Isto é um número
%  \item[123] Isto é outro número
%  \item[lauro cesar] este é o meu nome
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
  \item[$ \Gamma $] Exemplo
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Capítulo 1 - Introdução
% ----------------------------------------------------------
\include{introducao}
%\include{fluxoDeValor}

% ----------------------------------------------------------
% Capítulo 2 - Revisão Bibiográfica
% ----------------------------------------------------------

\include{revisaoBib}

% ----------------------------------------------------------
% Capítulo 3 - Metodologia
% ----------------------------------------------------------
\include{metodologia}


% ----------------------------------------------------------
% Capítulo 4 - Resultados e Discussao
% ----------------------------------------------------------
\include{resultados}

% ----------------------------------------------------------
% Capítulo 5 - Conclusões
% ----------------------------------------------------------
\include{conclusao}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{library}

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

\end{apendicesenv}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos

\end{anexosenv}

\end{document}
